\section{初等関数への応用}

\textbf{1.　$f(x)=e^x$.}

(\ref{eq11.11})式によって，
\begin{align*}
	f^{(k)}(x)	&=e^x	\quad	(k=1,\cdots,n).	\\
	\therefore	\quad	f(0)&=1,\quad	f^{(k)}(0)=1	\quad	(k=1,\cdots,n-1).
\end{align*}
したがって，MacLaurinの定理によって，
\begin{equation}
	e^x=1	+	x	+	\frac{x^2}{2!}	+	\cdots	+	\frac{x^{n-1}}{(n-1)!}	+	\frac{e^{\theta	x}}{n!}x^n
	\quad	(0	<	\theta	<	1)
	\label{eq17.1}
\end{equation}
をみたす$\theta$が存在する．

\例{1}
$e$の値を，四捨五入によって，小数第3位まで求めよう．
(\ref{eq17.1})式において，$x=1$とおけば，
（中保留）


\textbf{2.　$f(x)=\sin	x$.}

(\ref{eq11.9})式によって，
\begin{align*}
	f^{(k)}(x)	&=	\sin	\left(	x+\frac{k\pi}{2}	\right)	\quad	(k=1,\cdots,2n).	\\
	\therefore	\quad	&f(0)=0,				\quad
										f'(0)=1,			\quad
										f''(0)=0,			\quad
										f^{(3)}(0)=-1	\\
										&f^{(4)}(0)=0,	\quad
										f^{(5)}(0)=1,	\quad
										f^{(6)}(0)=0,	\quad
										f^{(7)}(0)=-1	\\
						\cdots	\cdots
\end{align*}
したがって，MacLaurinの定理によって，
\begin{align}
	\sin	x	=	0	+	x	+	0		-	\frac{x^3}{3!}
												+	0
												+	\frac{x^5}{5!}
												+	0
												-	\frac{x^7}{7!}
												+	\cdots	\notag	\\
												+	(-1)^{n-1}\frac{x^{2n-1}}{(2n-1)!}
												+	\frac{x^{2n}}{(2n)!}	\sin	\left(	\theta	x	+\frac{2n\pi}{2}	\right)
\end{align}
ここで，
\[
	\sin	(\theta	x	+	n\pi)
		=
	\sin	\theta	x	\cos	n	\pi	+	\cos	\theta	x	\sin	n	\pi
		=
	(-1)^n	\sin	\theta	x
\]
であるから，ゆえに，
\begin{align}
	\sin	x	&=	x	-	\frac{x^3}{3!}
								+	\frac{x^5}{5!}
								+	\cdots
								+	(-1)^{n-1}\frac{x^{2n-1}}{(2n-1)!}
								+	(-1)^{n}\frac{x^{2n}}{(2n)!}	\sin	(	\theta	x	)
	\quad\quad	(0	<	\theta	<	1)
	\label{eq17.3}
\end{align}
をみたす$\theta$が存在する．

\textbf{3.　$f(x)=\cos	x$.}

(\ref{eq11.10})式によって，
\begin{align*}
	f^{(k)}(x)	&=	\cos	\left(	x+\frac{k\pi}{2}	\right)	\quad	(k=1,\cdots,2n+1).	\\
	\therefore	\quad	&f(0)=1,				\quad
										f'(0)=0,				\quad
										f''(0)=-1,			\quad
										f^{(3)}(0)=0		\\
										&f^{(4)}(0)=1,	\quad
										f^{(5)}(0)=0,		\quad
										f^{(6)}(0)=-1,	\quad
										f^{(7)}(0)=0		\\
						\cdots	\cdots.
\end{align*}
したがって，MacLaurinの定理によって，
\begin{align}
	\sin	x	=	1	+	0	-	\frac{x^2}{2!}
										+	0
										+	\frac{x^4}{4!}
										+	0
										-	\frac{x^6}{6!}
										+	\cdots	\notag	\\
										+	(-1)^{n}\frac{x^{2n}}{(2n)!}
										+	\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!}	\cos	\left(	\theta	x	+\frac{(2n+1)\pi}{2}	\right).
\end{align}
ここで，
\[
	\cos\left(\theta	x	+\frac{\pi}{2}	+	n	\pi	\right)	=	-\sin	(	\theta	x	+	n	\pi)	=	(-1)^{n+1}	\sin	\theta	x
\]
であるから，ゆえに，
\begin{align}
	\cos	x	&=	1	-	\frac{x^2}{2!}
								+	\cdots
								+	(-1)^{n-1}\frac{x^{2n-1}}{(2n-1)!}
								+	(-1)^{n}\frac{x^{2n}}{(2n)!}	\sin	(	\theta	x	)
	\quad\quad	(0	<	\theta	<	1)
	\label{eq17.4}
\end{align}
をみたす$\theta$が存在する．

\textbf{4. $f(x)=\log(1+x)	\quad	(x	>	-1)$}

(\ref{eq11.12})式によって，
\begin{align*}
	f^{(k)}					&=	(-1)^{k-1}(k-1)!\frac{1}{(1+x)^k}	\quad\quad	(k=1,	\cdots	,	n).	\\
	\therefore\quad	&	f^{(k)}(0)=(-1)^{k-1}(k-1)!	\quad\quad	(k=1,	\cdots	,n-1)
\end{align*}
したがって，MacLaurinの定理によって，
\begin{align}
	\log	(1+x)	&=	x	-	\frac{x^2}{2}	
										+	\frac{x^3}{3}
										-	\frac{x^4}{4}
										+	\cdots
										+	(-1)^{n-3}\frac{x^{n-1}}{n-1}	\notag	\\
							&			+	\frac{(-1)^{n-1}}{n}	\left(	\frac{x}{1+\theta	x}	\right)^n
										\quad\quad	(0	<	\theta	<1)	\label{eq17.5}
\end{align}
をみたす$\theta$が存在する．

\textbf{5. $f(x)=(1+x)^\alpha	\quad\quad	(x	>	-1	;	\text{$\alpha$は実数).}$}

(\ref{eq11.1})式と同様にして，
\[
	f^{(k)}(x)=\alpha(\alpha-1)	\cdots	(\alpha-k+1)(1+x)^{\alpha-k}
	\quad\quad\quad	(k=1,\cdots,	n).
\]
ここで，§11の3項で導入した2項定理の係数の定義を，つぎのように一般化する：
\[
	\binom{\alpha}{0}	\equiv	1,	\quad
	\binom{\alpha}{k}	\equiv	\frac{\alpha(\alpha-1)	\cdots	(\alpha-k+1)}{k!}
	\quad	(k=1,2,\cdots).
\]
そのとき，
\begin{align*}
	f^{(k)}(x)	&=	k!	\binom{\alpha}{k}	(1+x)^{\alpha-k}	\quad\quad	(k=1,\cdots,n).	\\
	\therefore	\quad	f^{(k)}(0)&=k!	\binom{\alpha}{k}	\quad\quad	(k=0,\cdots,n-1).
\end{align*}
したがって，MacLaurinの定理によって，
\begin{align}
	(1+x)^\alpha	=	\binom{\alpha}{0}	&	+	\binom{\alpha}{1}x
																			+	\binom{\alpha}{2}x^2
																			+	\cdots
																			+	\binom{\alpha}{n-1}x^{n-1}		\notag	\\
																		&	+	\binom{\alpha}{n}x^n(1+\theta	x)^{\alpha-n}
																			\quad\quad	(0	<	\theta	<1)
	\label{eq17.6}
\end{align}
をみたす$\theta$が存在する．

\例{2}
$\displaystyle	\alpha=-\frac{1}{2}$の場合，$\displaystyle	f(x)=\frac{1}{\sqrt{1+x}}$.
\begin{align*}
	\binom{	-\frac{1}{2}}{k}
		&=
	\frac{\displaystyle	\left(-\frac{1}{2}		\right)
											\left(-\frac{1}{2}-1	\right)
											\left(-\frac{1}{2}-2	\right)
											\cdots
											\left(-\frac{1}{2}-k+1	\right)}{k!}
		=
	\frac{\displaystyle	\left(-\frac{1}{2}		\right)
											\left(-\frac{3}{2}		\right)
											\left(-\frac{5}{2}		\right)
											\cdots
											\left(-\frac{2k-1}{2}	\right)}{k!}	\\
		&=
	\frac{(-1)^k(2k-1)(2k-3)(2k-5)\cdots	3	\cdot	1}{2^kk!}
		=\text{＊}.
\end{align*}
ここで
\begin{align}
	(2k-1)(2k-3)(2k-5)	\cdots	3	\cdot	1
	&	=	\frac{(2k)(2k-2)(2k-3)\cdots	4	\cdot	3	\cdot	2	\cdot	1}{(2k)(2k-2)\cdots	4	\cdot	2}	\notag	\\
	&	=	\frac{(2k)!}{2^kk!}
\end{align}
と書けることに注意すれば，
\[
	\text{＊}	=	\frac{(-1)^k(2k)!}{2^{2k}(k!)^2}	\quad	(k=1,\cdots	,	n).
\]
ゆえに，(\ref{eq17.6})式によって，
\begin{align}
	&\frac{1}{\sqrt{1+x}}	\notag	\\
	&=	1	-	\frac{1}{x}
			+	\frac{3	\cdot	1}{2^2	2!}x^2
			-	\cdots
			+	\frac{(-1)^{(n-1)}(2n-3)(2n-5)\cdots	3	\cdot	1}{2^{n-1}(n-1)!}x^{n-1}	\notag	\\
	&		+	\frac{(-1)^n(2n-1)(2n-3)\cdots	3	\cdot	1}{2^nn!}	x^n(1+\theta	x)^{-\frac{1}{2}-n}	\notag	\\
	&=	\sum_{k=0}^{n-1}
					\frac{(-1)^k(2k)!}{2^{2k}(k!)^2}x^k
				+	\frac{(-1)^n(2n)!}{2^{2n}(n!)^2}	\cdot	\frac{x^n}{(1+\theta	x	)^{n+\frac{1}{2}}}
	\quad\quad	(0	<	\theta	<	1)
\end{align}
を満たす$\theta$が存在する．
(例2終)

(中略)