\chapter{微分法}

\section{微分法の公式}

\subsection{逆関数の微分の公式}

\定理{4.3}
微分可能か単調関数$x=f(y)$の逆関数$y=f^{-1}(x)$は、$f'(y)	\ne	0$であるかぎり，
微分可能であって，
\[
	\{f^{-1}(x)\}'	=	\frac{1}{f'(y)};
\]
すなわち，
\[
	\frac{dy}{dx}	=	\frac{1}{\displaystyle	\frac{dx}{dy}}.	\qquad	
	\text{(\textbf{逆関数の微分の公式})}
\]
\証明
\[	\Delta	x	=	h,	\quad	\Delta	y	=	f^{-1}(x+h)-f^{-1}(x)	\]
とおけば、定理2.3によって，$\Delta	x	=	h	\ne	0$のとき，
$\Delta	y	\ne	0$であって，
\[
	\frac{\Delta	y}{\Delta	x}	
		=	\frac{1}{\displaystyle	\frac{\Delta	x}{\Delta	y}}.
\]
また、定理2.3によって，$\Delta	x	=	h	\rightarrow	0$のとき，
$\Delta	y=f^{-1}(x+h)-f^{-1}(x)	\rightarrow	0$となることに注意すれば，
\begin{align*}
	\{	f^{-1}(x)\}'	&	=	\lim_{\Delta	x	\rightarrow	0}	\frac{\Delta	y}{\Delta	x}										=	\frac{1}{\displaystyle	
																\lim_{\Delta	x	\rightarrow	0}	
																	\frac{\Delta	x}{\Delta	y}}	\\
										&	=	\frac{1}{\lim_{\Delta	y	\rightarrow	0}
													\frac{f(y	+	\Delta)-f(y)}{\Delta	y}}
											=	\frac{1}{f'(y)}.
\end{align*}
（証明終)