\section{初等関数のTaylor展開}

\textbf{1.　$f(x)=e^x$.}

公式(\ref{eq17.1})に加えて，さらに，任意の正数$R$に対して，
\[
	|f^{(n)}(x)|	=	e^x	<	e^R	\quad	(|x|<R;	\:	n=0,1,\cdots)
\]
が成り立つから，定理18.1によって，
\begin{equation}
	e^x	=	1	+	x	+	\frac{x^2}{2!}	+	\frac{x^3}{3!}	+	\cdots	\quad	(|x|<R).
	\label{eq19.1}
\end{equation}
$R$は任意の正数であったから，$|x|<\infty$で，(\ref{eq19.1})式が成り立つ：
\begin{align}
	e^x	&=	1+x+\frac{x^2}{2!}+\frac{x^3}{3!}+\cdots	\notag\\
			&=	\sum_{n=0}^\infty	\frac{x^n}{n!}	\quad\quad	(|x|<\infty),
\end{align}

\textbf{2.　$f(x)=\sin	x$.}

公式(\ref{eq17.3})に加えて，さらに，
\[
	|f^{(n)}(x)|=\left|\sin\left(x+\frac{n\pi}{2}	\right)	\right|	\leqq	1
	\quad	(|x|<\infty;	n=1,2,\cdots)
\]
が成り立つから，定理18.1によって，
\begin{align}
	\sin	x	&=	x	-	\frac{x^3}{3!}
								+	\frac{x^5}{5!}
								-	\frac{x^7}{7!}
								+	\cdots	\notag\\
					&=	\sum_{k=0}^\infty	\frac{(-1)^k}{(2k+1)!}	x^{2k+1}
							\quad	\quad	(|x|<\infty),
\end{align}

\textbf{3.　$f(x)=\cos	x$.}

公式(\ref{eq17.4})に加えて，さらに，
\[
	|f^{(n)}(x)|	=	\left|	\cos	\left(	x	+	\frac{n\pi}{2}\right)
									\right|	\leqq	1	\quad	\quad	(|x|<\infty;n=1,2,\cdots)
\]
が成り立つから，定理18.1によって，
\begin{align}
	\cos	x	&=	1	-	\frac{x^2}{2!}
								+	\frac{x^4}{4!}
								-	\frac{x^6}{6!}
								+	\cdots	\\
					&=	\sum_{k=0}^\infty	\frac{(-1)^k}{(2k)!}	x^{2k}
						\quad\quad	(|x|<	\infty).
\end{align}

\textbf{4.　$f(x)=\log	(1+x)$.}

$\log	(1+x)$に対するMacLaurinの定理(\ref{eq17.5})において，
\begin{equation}
	\left|
		\frac{f^{(n)}(\theta	x)}{n!}x^n
	\right|
	=
	\left|
		\frac{(-1)^{n-1}}{n}
			\left(
				\frac{x}{1+\theta	x}
			\right)^n
	\right|
	\leqq
		\frac{1}{n}	\left|
									\frac{x}{1+\theta	x}
								\right|^n
	\rightarrow	0
	\quad\quad	(n	\rightarrow	\infty;0\leqq	x	\leqq	1).
\end{equation}
したがって，MacLaurin展開可能であるための条件(\ref{eq18.5})によって，
\[
	\log	(1+x)	=	x	-	\frac{x^2}{2}
									+	\frac{x^3}{3}
									-	\frac{x^4}{4}
									+	\cdots	\quad\quad	(0	\leqq	x	\leqq	1).
\]
実は，この展開は，$-1	<	x	<	0$でも成り立つことが示されるから
\begin{align}
	\log	(1+x)	&=	x	-	\frac{x^2}{2}
										+	\frac{x^3}{3}
										-	\frac{x^4}{4}
										+	\cdots	\notag\\
					&=	\sum_{k=0}^\infty	(-1)^{n-1}	\frac{x^n}{n}
						\quad\quad	(-1<	|x|	\leqq	1).
						\label{eq19.5}
\end{align}
(\ref{eq19.5})式で$x$のかわりに$-x$とおけば，
\begin{equation}
	\log	(1-x)	=	\sum_{n=1}^\infty	(-1)^{n-1}\frac{(-x)^n}{n}
							=	-\sum_{n=1}^\infty	\frac{x^n}{n}	\quad\quad	(-1\leqq	x	<	1).
	\label{eq19.6}
\end{equation}
(\ref{eq19.5})式と(\ref{eq19.6})式の差をとれば，
\begin{align*}
	\log	\frac{1+x}{1-x}	
		&=	\log	(1+x)	-	\log	(1-x)	\\
		&=	\sum_{n=1}^\infty
					(-1)^{n-1}	\frac{x^n}{n}	+	\sum_{n=1}^\infty	\frac{x^n}{n}	\\
		&=	\sum_{n=1}^\infty
					\frac{(-1)^{n-1}+1}{n}	x^n
					\quad\quad	(-1	<	x	<	1).
\end{align*}
ここで，
\[
	(-1)^{n-1}+1	\begin{cases}
									\:	2	\quad	(n=2k+1),	\\
									\:	0	\quad	(n=2(k+1);	\:	k=0,1,\cdots	\\
								\end{cases}
\]
に注意すれば，
\begin{equation}
	\log	\frac{1+x}{1-x}	=	2	\sum_{k=0}^\infty	\frac{1}{2k+1}x^{2k+1}
	\quad\quad	(|x|<1).
	\label{eq19.7}
\end{equation}

\textbf{5.　$f(x)=(1+x)^\alpha$	\quad	\text{($\alpha$は定数})}

$(1+x)^\alpha$に対するMacLaurinの定理(\ref{eq17.6})において，
\[
	\left|
		\frac{f^{(n)}(\theta	x)}{n!}x^n
	\right|
	=
	\left|
		\binom{\alpha}{n}x^n	(1+\theta	x)^{\alpha	-n}
	\right|
	\rightarrow	0	\quad	\quad	(n\rightarrow	\infty;	|x|<1)
\]
となることが示される．したがって，MacLaurin展開可能であるための条件
(\ref{eq18.5})によって，
\begin{align}
	(1+x)^\alpha	&=	\binom{\alpha}{0}
									+	\binom{\alpha}{1}x
									+	\binom{\alpha}{2}x^2
									+	\binom{\alpha}{3}x^3
									+	\cdots	\notag	\\
								&=	\sum_{n=0}^\infty	\binom{\alpha}{n}x^n
										\quad	\quad	(|x|<1;	\text{$\alpha$は定数)}.
	\label{eq19.8}
\end{align}
とくに，$\alpha$が自然数のときには，
\begin{align*}
	\binom{\alpha}{n}	=	0	\quad\quad	(n>\alpha	;	\text{$\alpha$は自然数})
\end{align*}
となるから，(\ref{eq19.8})式は2項定理の公式(\ref{eq11.6})と一致する．

\例{}
$\displaystyle	\alpha=-\frac{1}{2}$の場合，

(中略)
